---
title: "Controllers"
date: "31-08-2021"
author: "MDX Team"
description: "Controllers có nhiệm vụ xử lý các yêu cầu đến và trả lại phản hồi cho phía client."
excerpt: "Making this in MDX for simplicity and flexibility"
---

Controllers có nhiệm vụ xử lý các yêu cầu đến và trả lại phản hồi cho phía client.

<Image
  src="/images/nestjs-sharing/Controllers_1.jpg"
  alt="NesJs Controllers"
  width={970}
  height={420}
/>

Mục đích của Controllers là nhận các yêu cầu cụ thể cho ứng dụng. Cơ chế định tuyến kiểm soát Controller nào nhận được yêu cầu nào. Thông thường, mỗi Controller có nhiều hơn một route và các route khác nhau có thể thực hiện các hành động khác nhau.

## Tạo một controller cơ bản

Ở bài trước mình đã có tạo một module và môt controller cơ bản với ứng dụng CRUD TodoList <br />
Ở đây mình sẽ sửa lại file `todo.controller.ts`

```ts
// src/example/todo-controller/todo.controller.ts
import { Controller, Get } from "@nestjs/common";

type TTodo = {
  id: string;
  title: string;
  description: string;
  createdAt: Date;
  status: TodoStatus;
};

export enum TodoStatus {
  OPEN = "OPEN",
  IN_PROGRESS = "IN_PROGRESS",
  DONE = "DONE",
}

let todoList: TTodo[] = [
  {
    id: "1",
    title: "Học bài",
    description: "Học bài anh văn",
    createdAt: new Date(),
    status: TodoStatus.OPEN,
  },
  {
    id: "2",
    title: "Thể dục",
    description: "Đá banh",
    createdAt: new Date(),
    status: TodoStatus.OPEN,
  },
  {
    id: "3",
    title: "Quét nhà",
    description: "Quét nhà, rửa chén, nấu cơm",
    createdAt: new Date(),
    status: TodoStatus.OPEN,
  },
  {
    id: "4",
    title: "FreeFire",
    description: "Chơi lửa chùa",
    createdAt: new Date(),
    status: TodoStatus.OPEN,
  },
  {
    id: "5",
    title: "Sao kê",
    description: "Sao kê chi tiêu",
    createdAt: new Date(),
    status: TodoStatus.OPEN,
  },
  {
    id: "6",
    title: "Kiếm bồ",
    description: "Kiếm người yêu giàu",
    createdAt: new Date(),
    status: TodoStatus.OPEN,
  },
];

@Controller("todo-controller")
export class TodoController {
  @Get()
  findAll(): TTodo[] {
    return todoList;
  }
}
```

> **Gợi ý** <br />
> Chúng ta có thể tạo nhanh một controller bằng lệnh CLI `$ nest g controller todo`

<CallApi />

## Request object

Đôi lúc ta cần quyền truy cập vào các thông tin chi tiết của yêu cầu để xử lý `Ví dụ: Tạo mới một todo`.
Nest cho phép chúng ta truy cập thông tin của yêu cầu dựa trên nền tảng ExpressJs

| Tên                       | Express                           |
| ------------------------- | --------------------------------- |
| `@Request(), @Req()`      | `req`                             |
| `@Response(), @Res()*`    | `res`                             |
| `@Next()`                 | `next`                            |
| `@Session()`              | `req.session`                     |
| `@Param(key?: string)`    | `req.params / req.params[key]`    |
| `@Body(key?: string) `    | `req.body / req.body[key]`        |
| `@Query(key?: string)`    | `req.query / req.query[key]`      |
| `@Headers(name?: string)` | `req.headers / req.headers[name]` |
| `@Ip()`                   | `req.ip`                          |
| `@HostParam()`            | `req.hosts`                       |

Ở đây mình ví dụ tạo một request cho phép tạo mới môt todo có chứa các thông tin: `id, title, description, createdAt, status`

```ts
import { v4 as uuidv4 } from 'uuid';
import { Body, Controller, Get, Param, Post } from '@nestjs/common';

/*...*/
  @Post()
  createTodo(@Body() body): TTodo {
    const { title, description } = body;

    const newTodo: TTodo = {
      id: uuidv4(),
      title,
      description,
      createdAt: new Date(),
      status: TodoStatus.OPEN,
    };

    todoList.push(newTodo);

    return newTodo;
  }
/*...*/
```

<CallApi
  endpoint="todo-controller"
  method="POST"
  body={{
    title: "Đi chơi bắn bi da",
    description: "Bắn bi da với chị hàng xóm",
  }}
/>

## Route parameters

Với route tĩnh không truyền param vào chúng ta không thể nào lấy dữ liệu động theo yêu cầu của api được
`Ví dụ: /todo-controller/1, 2`. NestJs cho phép ta truyền key vào `@Get()`, `@Post()`, `@Delete()` Decorator và lấy key đó ra từ `@Param()` Decorator

<br />

Ví dụ ở đây mình tạo thêm Api lấy chi tiết một todo theo id

```ts
// src/example/todo-controller/todo.controller.ts
import { Controller, Get, Param } from "@nestjs/common";

@Controller("todo-controller")
export class TodoController {
  /*...*/

  @Get(":id")
  findById(@Param() param): TTodo {
    const { id } = param;

    return todoList.find((todo) => todo.id === id);
  }

  /*...*/
}
```

> Có thể thay thế cách trên khi param cần sử dụng chỉ có 1

```ts
/*...*/
 findById(@Param('id') id: string): TTodo {
     return todoList.find((todo) => todo.id === id)
 }
 /*...*/
```

<CallApi endpoint="todo-controller/1" />

Tương tự mình tạo một Api xóa todo theo id:

```ts
// src/example/todo-controller/todo.controller.ts
import { Body, Controller, Delete, Get, Param, Post } from "@nestjs/common";

@Controller("todo-controller")
export class TodoController {
  /*...*/

  @Delete(":id")
  deleteTodo(@Param("id") id: string): Record<string, unknown> {
    todoList = todoList.filter((todo) => todo.id !== id);

    return { message: "Remove todo success" };
  }

  /*...*/
}
```

<CallApi endpoint="todo-controller/1" method="DELETE" />

## DTO (Data Transfer Object)

DTO là các Class đóng gói data để chuyển giữa client - server hoặc giữa các service trong microservice. Mục đích tạo ra DTO là để giảm bớt lượng info không cần thiết phải chuyển đi, và cũng tăng cường độ bảo mật. Hỗ trợ cho việc validate data sau này.

<br />

Tạo một `CreateTodoDto` Class

```ts
// src/example/todo-controller/dto/create-todo.dto.ts
export class CreateTodoDto {
  title: string;
  description: string;
}
```

Chỉnh sửa lại file `todo.controller.ts`

```ts
// src/example/todo-controller/todo.controller.ts

/* Old code */
@Post()
createTodo(@Body() body): TTodo {
  const { title, description } = body;
  /*...*/
}

/* New code */
import { CreateTodoDto } from './dto/create-todo.dto';

@Post()
createTodo(@Body() createTodoDto: CreateTodoDto): TTodo {
  const { title, description } = createTodoDto;
  /*...*/
}
```

Làm tương tự với Api update todoList

<br />

Tạo file dto `update-todo.dto.ts`:

```ts
// src/example/todo-controller/dto/update-todo.dto.ts
import { TodoStatus } from "../todo.controller";

export class UpdateTodoDto {
  title?: string;
  description?: string;
  status: TodoStatus;
}
```

Chỉnh sửa file `todo.controller.ts`

```ts
// src/example/todo-controller/todo.controller.ts
/*...*/

import { UpdateTodoDto } from './dto/update-todo.dto';

/*...*/

  @Put(':id')
  updateTodo(
    @Param('id') id: string,
    @Body() updateTodoDto: UpdateTodoDto,
  ): Record<string, unknown> {
    const { title, description, status } = updateTodoDto;

    todoList = todoList.map((todo) => {
      if (todo.id === id) {
        return {
          ...todo,
          title: title || todo.title,
          description: description || todo.description,
          status: status || todo.status,
        };
      }
      return todo;
    });

    return { message: 'Update todo success' };
  }

 /*...*/
```

<CallApi endpoint="todo-controller/1" method="PUT" body={{ status: "DONE" }} />

---

<br />

<ButtonLink
  href="https://github.com/irisnikita/nestjs-sharing/tree/main/src/example/todo-controller"
  icon={<GithubIcon />}
>
  Source code
</ButtonLink>

<br />

## Tài liệu tham khảo

- [Controllers | NestJS - A progressive Node.js framework](https://docs.nestjs.com/controllers)

- [API with NestJS #1. Controllers, routing and the module structure](https://wanago.io/2020/05/11/nestjs-api-controllers-routing-module/)
